\section{Consolidation de donnée}

La borne de foodtime a un sauvegarde qu'il envoie au serveur régulièrement. On souhaite de consolider ces donnée dans notre système de foodtime-service sur le cloud. On a donc un problème qui s'agit de consolider 2 systèmes en un seul.

\subsection{Situation actuelle}

Les borne (foodtime-assistant) consiste un ensemble de produits et date limite, ainsi que l'archive de ces entité. Régulièrement, foodtime-assistant va générer un sauvegarde qui va être envoyé vers le serveur de API foodtime-service.

Nous avons aussi foodtime-service, qui est le cœur de système de foodtime. Il stocke les entités de foodtime avec MongoDB. Il fait la correspondance avec l'API web et la sauvegarde de la base de donnee.

Un cronjob va appeler foodtime-service pour lancer la syncronisation des donnee. C'est ici ou on souhaite d'avoir un consolidation de donnee entre foodtime-service et foodtime-assistant.

\subsection{Objectif}

Ayant les 2 systemes en route, nous souhaitons de consolider les donnee de sauvegarde de fooditme-assistant et l'integrer dans foodtime-service. Cette consolidation de donnee permet de rendre les donnee des 2 systemes identique.

De plus, nous souhaitons d'eviter les problemes qui peuvent survenir lors de la consolidation. Donc nous souhaitons d'etre notifie en cas de problemes et pouvoir reconstruire la base de donnee s'il faut restorer.



\section{Analyse}
Avant de proposer un solution complet, il faut analyse les elements qu'on a dans notre mains. Dans cette partie, nous allons definir les notions pour ce problemes la, ensuite nous allons etudier les entrees de notre systeme, et puis les sorties qu'on souhaite. Enfin nous allons analyser les scenarios possible et proposer une solution par la suite.
\subsection{Definition de notions}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Consolidation de donnee} : Processus qui fusionne toutes ces données, élimine les redondances et supprime les inexactitudes avant de les stocker dans un seul emplacement
    \item \textbf{Duree}:  Il s'agit d'un object que l'on va utiliser dans les produits pour les duree de limite. Il est identifie par une valeur et le type (jours, heure, mois etc)
    \item \textbf{Produit} : Il s'agit d'un reference, il est identifie par son code , et il comporte:
          \begin{itemize}
              \item Nom
              \item Duree
              \item Code-barre
              \item Type de reference (Commercial, Maison)
          \end{itemize}

          Le notation de produit correspond au notion sur foodtime-assistant, sur foodtime-service, cette entite est appelee references et comportent d'autre attribut:
          \begin{itemize}
              \item Groupe associee
              \item Restaurant (client) associee
              \item Image
              \item Les duree de ce produit remplacee par le groupe
              \item Les duree de ce produit remplacee par le restaurant
          \end{itemize}
    \item \textbf{Date Limite (DLC)} : Il s'agit d'un produit reel qui est ouvert. Il a forcement un produit et il comporte ces attribut:
          \begin{itemize}
              \item Date d'ouverture
              \item Durée
              \item Date de fermeture
              \item Restaurant associée
          \end{itemize}
    \item \textbf{Borne foodtime-assistant} : C'est un borne en armbian qui envoie les demandes au serveur. C'est interface qui fait interagir entre l'utilisateur et le système. C'est lui qui crée les date limite ainsi que les references.
    \item \textbf{Client} :  Il s'agit d'un restaurant, il appartient a un groupe (ou pas) et il possède plusieurs borne foodtime-assistant. Mais il a un serveur API localement.
    \item \textbf{Archive} : Il s'agit les produits ou date limites qui sont soit supprime, soit que le DLC est fermée
    \item \textbf{tar.gz} : C'est un type de fichier de la sauvegarde que la borne va envoyer, il faut la décompresser et extraire le fichier pour la lecture.
    \item \textbf{Sauvegarde de foodtime-assistant} : Régulièrement, le serveur locale de client (restaurant) va envoyer un sauvegarde de ces produits et les date limites au serveur de cloud. Cette issue permet de consolider les donnée de client avec le serveur de cloud.
    \item \textbf{Conflit} : C'est lorsqu'on a deux version de l’entité différent sur le serveur de cloud et la sauvegarde, dans ce cas la, different champ de l'entite peut avoir different de solution. Nous verrons les solution par la suite.
\end{itemize}
\subsection{Études des entree}
Après avoir défini les notions, on peut maintenant analyser les entrées que nous avons. Ici nous avons des fichier de sauvegarde de foodtime-assistant. Ils sont caractérisé par:

\begin{itemize}
    \item Le client associée
    \item La date de creation de ce sauvegarde
\end{itemize}
Dans l'archive, nous avons quelque dossier:
\begin{itemize}
    \item limit\_dates: Ceux sont des produits ouvert (DLC) qui sont pas fermée.
    \item products: Ceux sont des produits qui sont enregistree sur la borne.
    \item indexes: c'est les indexes de ces entité. Pour cette partie on peut l'ignorer.
    \item archives: Il s'agit les archives de ces entités (produit, dlc). Pour les dlc, il s'agit des produits fermée.
\end{itemize}
Pour chaque produit et dlc, il y a un fichier en yml qui decrit l'entité avec son code en nom de fichier. Par exemple le produit F542529T a pour fichier F542529T.yml


Dans les dossier products et limite\_dates, Nous avons un rangement des entité particuliere: chaque entité ont leur code en dossier separee par un seul lettre. Par exemple le products F542529T se situe comme ceci: products/F/5/4/5/2/9/T/F542529T.yml


Cette rangement permet d'eliminer les doublons. On peut donc assurer que qu'il n'y aura pas de doublons dans l'archive.
\subsubsection{Produit}
Un fichier de produit de yml resemble a ceci:
\begin{verbatim}
code: 3590601021018
type: COMMERCIAL
limit:
  unit: DAY
  value: 2
entries:
  - key: NAME
    value: Salade de fruits sirop passion
    \end{verbatim}
D'apres le fichier, on peut extraire les informations suivante:
\begin{itemize}
    \item Code
    \item Type
    \item Duree renseigne
\end{itemize}
\subsubsection{DLC}
Un fichier de DLC de yml resemble a ceci:
\begin{verbatim}
code: F2869139T
product_code: BUFFET2
limit:
    unit: DAY
    value: 2
start_date: 1605845513089618850
    \end{verbatim}
D'apres le fichier, on peut extraire les informations suivante:
\begin{itemize}
    \item code de dlc
    \item code de la produit
    \item Date d'ouverture
    \item Duree renseigne, donc la date limite
\end{itemize}
Pour les DLC en archive, il y a egalement la ligne:
\begin{verbatim}
end_line: 1605090170947640714
\end{verbatim}
C'est la date de fermeture, car les dlc archivee sont fermée.
\subsubsection{MongoDB}
Dans le systeme de foodtime-service, il s'agit les produits et les dlc correspond au reference et produit respectivement, et ils ont des attribut plus complexe, car il doit tenir compte de plusieur client et plusieur groupe
\paragraph{Reference}
\begin{arke-uml}
\begin{class}[text width=8cm]{Reference}{0,0}
    \attribute{uid : Uuid}
    \attribute{name :  String}
    \attribute{barcode  : String}
    \attribute{ref\_type  : ReferenceType}
    \attribute{group : Uuid}
    \attribute{restaurant : Uuid}
    \attribute{image\_url : String}
    \attribute{keep\_duration : Duration}
    \attribute{group\_override : Vec<ProductOverride>}
    \attribute{restaurant\_override : Vec<ProductOverride>}
\end{class}
\end{arke-uml}
\begin{arke-uml}
\begin{class}[text width=5cm]{ProductOverride}{0,0}
    \attribute{override\_source: Uuid}
    \attribute{duration: Duration}
\end{class}
\end{arke-uml}

Le override\_source peut etre soit un groupe, dans ce cas dans group\_override, soit un client, dans ce cas dans restaurant\_override.

On voit que par rapport a celui de la sauvegarde, cette entité a beaucoup plus d'attribut, mais le plupart des champs sont identique. Le seul champ qu'il faut traiter est la durée.

En effet, dans foodtime-service, la durée d'un reference est déterminé par 3 choses : la durée par défaut de ce reference, la durée déterminée par le groupe, et le durée déterminée par le restaurant. Comme chaque sauvegarde correspond a un client, s'il n'y a pas de duree renseigne dans foodtime-service, alors on remplacele duree par défaut par le durée donnée par le sauvegarde, sinon on remplace ou ajouter un "override" de restaurant avec le durée donnée par le sauvegarde.
\paragraph{Produit}
\begin{arke-uml}
\begin{class}[text width=10cm]{Product}{0,0}
    \attribute{uid : Uuid}
    \attribute{reference: Uuid}
    \attribute{date\_ouverture: DateTime}
    \attribute{date\_limite: DateTime}
    \attribute{date\_fermature: DateTime}
    \attribute{image\_url: Vec<String>}
    \attribute{etablissement: Uuid}
\end{class}
\end{arke-uml}

Ici on voit que le plupart des champs correspond a celui de la sauvegarde, il faut seulement transformer la duree en date de limite et renseigner l'etablissement (client/restaurant)
\subsection{Etudes des attendues et scnario possible}
Notre objectif etant de consolider la base de donnée de l'api, on doit alors comprendre les attendues de ce resultat. Ayant le but d'integrer les donnée de la sauvegarde au base de donnée. Nous allons sortir un exemple qui rassemble les donnée de sauvegarde et la base de donnée en un seul.
\newpage
\paragraph{Reference}
Considerons ce fichier yml et l'objet reference dans la base de donnée. Le client a pour uid 36cf09cf-335b-4f47-b26e-106bee3c6839:
\begin{verbatim}
code: 3590601021018
type: COMMERCIAL
limit:
  unit: DAY
  value: 2
entries:
  - key: NAME
    value: Salade de fruits sirop passion
\end{verbatim}
\begin{arke-uml}
\begin{object}[text width=12cm]{ref}{0,0}
    \instanceOf{Reference}
    \attribute{uid : "4be48435-903b-4f4e-a6e4-360da07c15f9"}
    \attribute{name :  "Salade de fruits"}
    \attribute{barcode  : "3590601021018"}
    \attribute{ref\_type  : ReferenceType.Commercial }
    \attribute{group : null}
    \attribute{restaurant : null}
    \attribute{image\_url : null}
    \attribute{keep\_duration : \{value: 1 , duration\_type: D\}}
    \attribute{group\_override :[]}
    \attribute{restaurant\_override : [\{override\_source: "36cf09cf-335b-4f47-b26e-106bee3c6839", duration: \{value: 3 , duration\_type: D\}\}]}
\end{object}
\end{arke-uml}

Analysons ces champ:

Tout d'abord on modifie le nom du reference et le type de reference: Ils ont pas besoins de transformation.

Ensuite pour la duree. Ici on voit qu'il y a un conflit. En effet,le duree par defaut a ete defini, de plus, il y a un override de ce meme restaurant qui a ete defini. On va donc modifer le override de restaurant qui etait 3 jour (3D)

Voici donc l'objet consolidee:

\begin{arke-uml}
\begin{object}[text width=12cm]{ref}{0,0}
    \instanceOf{Reference}
    \attribute{uid : "4be48435-903b-4f4e-a6e4-360da07c15f9"}
    \attribute{name :  \textbf{"Salade de fruits sirop passion"}}
    \attribute{barcode  : "3590601021018"}
    \attribute{ref\_type  : ReferenceType.Commercial }
    \attribute{group : null}
    \attribute{restaurant : null}
    \attribute{image\_url : null}
    \attribute{keep\_duration : \{value: 1 , duration\_type: D\}}
    \attribute{group\_override :[]}
    \attribute{restaurant\_override : [\{override\_source: "36cf09cf-335b-4f47-b26e-106bee3c6839", duration:  \textbf{\{value: 2 , duration\_type: D\}}\}]}
\end{object}
\end{arke-uml}

On a modifiee le override de restaurant pour faire correspondance avec celui de la sauvegarde, ainsi que le nom de la reference.
\newpage
\paragraph{Produit}
Pour les produit (DLC), nous procedons de la meme maniere. Considerons ce fichier yml et l'objet produit dans la base de donnée. Le client a pour uid 36cf09cf-335b-4f47-b26e-106bee3c6839 et la reference of BUFFET2 a pour uid aae10813-aa2c-434a-a1a2-74fa59347788:

\begin{verbatim}
code: F2869139T
product_code: BUFFET2
limit:
    unit: DAY
    value: 2
start_date: 1605090168637617505
end_line:   1605216168637617505
\end{verbatim}

\begin{arke-uml}
\begin{object}[text width=10cm]{Product}{0,0}
    \instanceOf{Product}
    \attribute{uid : "F2869139T"}
    \attribute{reference: "aae10813-aa2c-434a-a1a2-74fa59347788"}
    \attribute{date\_ouverture: 1605090168637617505}
    \attribute{date\_limite: 1605206168637617505}
    \attribute{date\_fermature: null}
    \attribute{image\_url: []}
    \attribute{etablissement: "36cf09cf-335b-4f47-b26e-106bee3c6839"}
\end{object}
\end{arke-uml}

Ici nous allons ajouter la date de fermature au produit, ainsi que modifer la date de limite pour respecter la limite donnée dans la sauvegarde. Voici l'objet modifie:

\begin{arke-uml}
\begin{object}[text width=10cm]{produit}{0,0}
    \instanceOf{Product}
    \attribute{uid : "F2869139T"}
    \attribute{reference: "aae10813-aa2c-434a-a1a2-74fa59347788"}
    \attribute{date\_ouverture: 1605090168637617505}
    \attribute{date\_limite: \textbf{1605306168637617505} }
    \attribute{date\_fermature: \textbf{1605216168637617505} }
    \attribute{image\_url: []}
    \attribute{etablissement: "36cf09cf-335b-4f47-b26e-106bee3c6839"}
\end{object}
\end{arke-uml}

Avec ceci on garde objet de la base de donnée mais les donnée de la sauvegarde sont consolidee.

\section{Solution proposee}
\subsection{Vue de generale}
Pour garder integrite de donnee des 2 systemes. Nous allons faire une systeme de versionning pour garder un maximum de stabilite.

Les tar.gz sera traitee par group de client et dans l'order de temp de la creation de sauvegarde pour garde l'uninformite de celui-ci.

Les produits et les dlc sont traitee comme evoque auparavant.

Pour garantir le fonctionnement de ce solution, nous allons également mettre en place un test unitaire pour confirmer qu'il marche perfectement.

\subsection{Systeme de versionning}
Comme evoque auparavant, le systeme de versionning vise a restorer l'etat de la base de donnée et les sauvegarde en cas d'erreur, ainsi de laisser une trace au les date de consolidation et le deroulement du traitement.

A chaque consolidation,  le dossier avec l'heure courante est cree. Avant de consolider, nous faisons un dump de MongoDB, pour garder une version de MongoDB apres la conslidation.

Lors de la traitement de la sauvegarde, chaque operation est loggee dans le dosssier avec l'heure courante. S'il y a un probleme lors de la traitement, on restore la base de donnee grace au dump qu'on a cree, on mets le sauvegarde dans un doisser specfiee pour les sauvegarde echoue, enfin nous allons notifier les personnes concernee (dev, chef de projet) de l'incident pour que le probleme soit reparable rapidement.

A l'inverse, si le traitement a bien reussi, le sauvegarde va etre deplace dans un dossier avec l'heure courante. On supprimera egalement le dump de mongodb pour economiser la place, car ici on ne cherche pas de faire une sauvegarde de la base de donnee. Il sera geree par un autre service.
\subsection{Déroulement chronologique}

\subsection{Erreur possible - Solution proposée}

\newpage